\section{内容简介}

\subsection{完形填空任务}
自然语言理解(Natural Language Understanding,NLU)和自然语言生成(Natural Language Generating,NLG)是自然语言处理领域的两个重要的研究方向。其中，自然语言理解是研究如何让电脑读懂人类语言的一门技术，是自然语言处理中比较困难的一项\upcite{wiki-nlu}。自然语言理解研究的典型应用有：机器阅读理解、自动文摘等。

阅读和理解人类语言对机器来说是一项极具挑战性的任务，这需要对自然语言的理解以及根据多种线索推理的能力。阅读理解是现实世界中的一个普通问题，其目的是阅读和理解给定的文章或语境，并基于此回答问题。在多种类型的阅读理解问题中，完形填空式的查询是基础的一类，并且也已经变成了解决机器理解问题的起点。与普通的阅读理解问题类似，完形填空式的查询是基于文档的内容提出的，并将文档内部的单个词作为完形填空的答案。由于完形填空任务具有以下几个优点，因此利用完形填空形式的任务衡量模型的阅读理解能力这一方法得到的广泛的使用：
	
\begin{itemize}
	\item 容易评估模型对文本的理解程度，只需要计算准确率就能够方便的进行模型能力的评价，评价指标直观可信。
	\item 大规模语料库容易搜集，相比于文摘、翻译等任务，完形填空的预料比较容易获取，大规模的预料有利于深度神经网络的训练。
	\item 容易改变任务的难度和侧重点，通过改变需要回答的单词的词性（名词、动词还是介词）或者是查询语句产生的方式，很容易改变任务的难点和侧重点。
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/1/cloze-task}
	\caption[完形填空任务]{完形填空任务}
	\label{fig:cloze-task}
\end{figure}

如图\ref{fig:cloze-task}所示是完型填空形式的任务的一个样本，由上下文文档(Context)、问题(Question)、正确答案(answer，仅在训练集中包含)和候选答案(candidate answer)组成，可以形式化表示为下面的形式，其中V是所有的单词集合：

$$ 
	(d,q,a,A), d\subseteq V, q\subseteq V, a\in d, A\subseteq D
$$

\subsection{深度学习框架}
深度学习是利用多层神经网络作为模型、针对目标任务进行训练的学习方式，其在包括计算机视觉、语音识别、自然语言处理等多个领域取得了很好的效果，甚至在一些任务中大大超过了传统的学习算法。

Keras\upcite{chollet2015keras}和TensorFlow\upcite{tensorflow2015-whitepaper}是两个不同抽象级别的深度学习框架，利用它们能够相对容易的搭建神经网络模型、并进行训练，从而把精力集中在问题的解决上，忽略一些诸如反向传播算法中的求导过程等细节之处。Keras和TensorFlow的不同在于，Keras是一个基于TensorFlow的抽象级别更高的框架，它封装了很多高级的API但同时损失了一些灵活性和性能；而TensorFlow本身是一个支持GPU加速和并行的，抽象级别适中的框架。本文的代码主要在这两个框架下，使用Python语言进行编写。

\subsection{本文工作}

本次课程实验我的主要工作如下：
\begin{itemize}
	\item 利用ACL2016上发表的论文《Text Understanding with the Attention Sum Reader Network》\upcite{Kadlec2016Text}中提出的相关模型，对特定中等规模数据集上的完形填空问题进行解决。
	\item 在Keras和TensorFlow这两个框架下分别实现了模型\footnote{代码公开于:\url{https://github.com/zhanghaoyu1993/attention-sum-reader}}并进行训练，分析了两个框架的特点和各自的适用情况。
	\item 利用不同超参数进行模型学习，分析了超参数对于结果的影响，找到了相对最优的超参数组合。并获得了单模型(Single Model)上接近最好的结果。
\end{itemize}

本文的组织结构是：第一章对相关内容和工作进行简介；第二章对模型的原理和结构、实现步骤以及实现中遇到的困难进行介绍；第三章阐述模型的超参数调整、训练、测试以及结果的分析；最后一章进行总结。